\section{Teori}
\label{sec:teori}
I denna laboration skall ni studera den bimolekylära reaktionen mellan
järn(III) joner och thiocyanat joner som bildar thiocyanatojärn(II):

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
  \ce{Fe^3+ + SCN- <=>>[k_f][k_b] FeSCN^2+} & %
    $\log_{10} \left( \beta_1(I=\SIrange{1.0}{1.2}{\molar}) /%
    \si{\per\Molar} \right) = \num{2.11(4)}$ & %
    $\Delta H_1 = \SI{-6.7}{\kilo\joule\per\mole}$
\end{tabular}
\end{center}
data för reaktionen är från Referens\cite{bahta_critical_1997}.

\ce{FeSCN^2+} är starkt rödfärgat ($\lambda_{max}=\SI{450}{\nm}$) medan de andra reaktanterna är
färglösa. (\ce{Fe^3+} har en extinktions koefficient på XXX
\si{\per\Molar\per\cm} vid \SI{-999}{\nm}).

\subsection{Spektrofotometri}
Spektrofotometern registrerar transmissionen ($T = I/I_0$) 
vilket omvandlas till absorbans enligt:

\begin{equation}
  \label{eq:lambert-beer}
  A = -\log_{10}(\frac{I}{I_0})
\end{equation}

Lambert-Beer's lag ger ett linjärt förhållande mellan absorbans och
koncentrationen av det absorberande ämnet (i vårt fall vårt färgade
jon-komplex). 

\begin{equation}
  \label{eq:lambert-beer}
  A = \epsilon c l
\end{equation}

där $A$ är absorbansen, $\epsilon$ extinktionskoefficienten vid den valda
våglängden och $l$ kyvettlängden. 

\subsection{Hastighetsuttryck}
För läslighetens skull betecknar vi från och med nu [\ce{FeSCN^2+}], [\ce{Fe^3+}] 
och [\ce{SCN-}] och  med variablerna $x$, $y$ och $z$ och de initiala koncentrationerna
med respektive versaler $X$, $Y$ och $Z$. Vi kan då beskriva koncentrationerna vid
tiden $t$ enligt:
\input{tab/conc}
härledningarna nedan baseras - för läslighets skull - på sista raden,
$X=0$, vilket motsvarar förhållandena i våra stopped flow försök (vi har
idealt ingen produkt innan mätning).

Ert mål är att genom kurvpassning bestämma $k_f$ för ett antal temperaturer.
Man kan härleda ett explicit analytiskt uttryck för koncentrationen
av \ce{FeSCN^2+} genom att integrera den ordinära differential ekvation
som beskriver dess tidsberoende. Vi kan välja att beskriva denna med
olika grad av förenklingar.
\begin{description}
\item[Irreversibel] \hfill \\
  eftersom jämvikten är förskjuten kan vi ignorera
  bakåtreaktionen för att få ett enklare hastighetsuttryck.
\item[Pseduo första ordningen] \hfill \\
  eftersom vi har ett överskott av järn kan vi anta dess koncentration är
  approximativt konstant under reaktionens gång och att $k' = k_f[\ce{Fe^3+}]$
\end{description}

\input{tab/rate_eqs}

I \cref{tab:rate_eqs} ges olika uttryck för $\frac{dx}{dt}$. I
\cref{sec:irrev_unary,sec:rev_unary,sec:irrev_binary,sec:rev_binary} 
följer härledningar för vart och ett av dessa fyra fall. 

% \begin{equation}
%   \label{eq:scn-rate}
%   \frac{d[\ce{SCN-}]}{dt} = k_b[\ce{FeSCN^2+}] - k_f[\ce{Fe^3+}][\ce{SCN-}]
% \end{equation}

% Frågan är nu hur man skall bestämma $k_f$. För det första behöver vi ett funktionsuttryck
% för [\ce{FeSCN^2+}]. Enklast är kanske i detta skede konstatera att under antagandet att
% vi inte har någon mängd \ce{FeSCN^2+} vid reaktionens start gäller:

% \begin{equation}
%   \label{eq:fescn-scn-rel}
%   [\ce{FeSCN^2+}] = [\ce{SCN-}]_0 - [\ce{SCN-}]
% \end{equation}

% vilket låter oss fokusera på att lösa \cref{eq:scn-rate}.

% Detta kan göras med olika grad av förenklingar. Låt oss studera dem nedan.

\subsubsection{Irreversibel pseudo första ordningens reaktion}
\label{sec:irrev_unary}
Den enklaste modell vi kan ansätta (och även den med störst )
Jämviktskonstanten visar att den ``framåtgående'' reaktionen (bildandet av \ce{FeSCN^2+})
är den dominerande. Vidare har vi valt att låta $[\ce{Fe^3+}]_0=10[\ce{SCN-}]_0$ vilket
betyder att koncentrationen järn(III) är ganska konstant under reaktionens gång. Om vi
utnyttjar dessa antaganden får vi ett förenklat uttryck för utvecklingen
av \ce{SCN-}:

\begin{equation}
  \label{eq:scn-pseudo-rate}
  \frac{d[\ce{SCN-}]}{dt} = -k_f[\ce{Fe^3+}][\ce{SCN-}] = -k'[\ce{SCN-}]
\end{equation}

där $k' = k_f[\ce{Fe^3+}]$. \cref{eq:scn-pseudo-rate} har en enkel lösning:

\input{derivations/irrev_unary_1}
% \begin{align}
%   \int_{[\ce{SCN-}]_0}^{[\ce{SCN-}]_{p}} \frac{dx}{x} &= -k'\int_0^{t}d\tau \\
%   \Big[ \log{x} \Big]_{[\ce{SCN-}]_0}^{[\ce{SCN-}]_{p}} &= -k't \\
%   \log{[\ce{SCN-}]_{p}} - \log{[\ce{SCN-}]_{0}} &= -k't\\
%   [\ce{SCN-}]_{p} &= [\ce{SCN-}]_0e^{-k't}
% \end{align}

där $[\ce{SCN-}]_{p}$ betecknar pseudo-första ordningens approximation
av thiocyanat jonskoncentrationen vid tiden $t$, vilket från \cref{eq:fescn-scn-rel}
ger:

\begin{equation}
  [\ce{FeSCN^2+}]_{p}=[\ce{SCN-}]_0(1 - e^{-k't})
\end{equation}

Se bilaga \# för ett räkne exempel där vi manuellt beräknar k' med linjär regression
från absorbans data.

\subsubsection{Reversibel pseudo första ordningens reaktion}
\label{sec:rev_unary}
Ett steg mot en mer korrekt beskrivning är att även beakta bakåt
reaktionen (vi betraktar fortfarande [\ce{Fe^3+}] som konstant). Priset
vi får betala är att vi inte längre kan använda oss av linjär regression.
Härledningen blir:
\input{derivations/rev_unary_1}



\subsubsection{Irreversibel bimolekylär kinetik}
\label{sec:irrev_binary}
En mer korrekt behandling är att beakta tidsberoendet av [\ce{Fe^3+}].
För enkelhetens skull betraktar vi fortfarande endast den framåt gående reaktionen.
Vi ser att vi endast har en beroende variabel och \cref{eq:scn-rate} ger vid
försummandet av bakåtreaktionen följande integral:

\input{derivations/irrev_binary_1}
% \begin{align}
%   \int_0^x \frac{d\chi}{(Y-\chi)(Z-\chi)} &= k_f\int_0^{t}d\tau \\
%   \frac{1}{Y-Z} \Big[ \log{\left( \frac{Y-\chi}{Z-\chi} \right)} \Big]_0^x &= k_ft
% \end{align}

nästa steg är att lösa integralen. Det kan göras exempelvis genom att slå
upp integralen i BETA Handbook of Mathematics, för hand med partialbråks
uppdelning eller använda ett CAS\footnote{  Computer Algebra System -
  exempelvis Mathematica, Maple, Maxima, SymPy m.fl.}. Friställandet av
vår beroende variabel $x$ till ett explicit uttryck i den oberoende
variabeln $t$ blir:  

\input{derivations/irrev_binary_2}
% \begin{align}
%   \log{\left( \frac{Y-x}{Z-x} \right)} &= k_ft(Y-Z) + \log{\left( \frac{Y}{Z} \right)} \\
%   \frac{Y-x}{Z-x} &= \frac{Y}{Z}\underbrace{e^{k_ft(Y-Z)}}_{=C} \\
%   Z(Y-x) &= (Z-x)YC \\
%   (YC-Z)x &= ZY(C-1) \\
%   x &= \frac{ZY(C-1)}{YC-Z} \\
%   x &= \frac{ZY(e^{k_ft(Y-Z)}-1)}{Ye^{k_ft(Y-Z)}-Z}
% \end{align}

\subsubsection{Reversibel bimolekylär kinetik}
\label{sec:rev_binary}
\input{derivations/rev_binary_1}
\input{derivations/rev_binary_2}
\input{derivations/rev_binary_3}

\subsection{Transition state teorin}
En termisk reaktion\footnote{En termisk reaktion är en vars hastighet begränsas av den termiska
energin hos molekylerna. Ett motexemepel är diffusionskontrollerade
radikalreaktioner som har en försumbar reaktionsbarriär.} kan utifrån
statistisk termodynamik och antagandet om ett transition state (eller
aktiverat komplex) antas ha en hastighetskonstant enligt:

\begin{align}
  \label{eq:K_TS}
  K_{TS} &=\frac{[TS]}{[A][B]}=e^{-\frac{\Delta G^{\ddag}}{RT}} \\
  \label{eq:k_tst}
  k_{reaction} &=\kappa\frac{k_{B}T}{h}K_{TS}
\end{align}

där $\kappa$ är den så kallade transmissionkoefficienten sätts ofta till
1 (ibland 0.5) och betecknar hur stor andel av de molekyler som når TS
fortsätter och bildar produkt.

Gibbs fria energi är:
\begin{equation}
  \label{eq:gibbs}
  \Delta G = \Delta H - T\Delta S
\end{equation}

strikt är $\Delta H$ inte en konstant under reaktionens gång utan
entalpin påverkas av volymsförändiringen.
\begin{equation}
  \label{eq:enthalpy}
  \Delta H = \Delta U + P\Delta V
\end{equation}
För reaktioner i vätskefas är dock detta bidrag väldigt litet (storleks
ordningen \SI{0.1}{\kilo\joule\per\mole}) och kan därmed förbises.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
