\section{Teori}
\label{sec:teori}
I denna laboration skall ni studera den bimolekylära reaktionen mellan
järn(III) joner och thiocyanat joner som bilder thiocyanatojärn(II):

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
  \ce{Fe^3+ + SCN- <=>>[k_f][k_b] FeSCN^2+} & K=\SI{0.0}{\per\Molar}
\end{tabular}
\end{center}

\ce{FeSCN^2+} är starkt rödfärgat ($\lambda_{max}=\SI{450}{\nm}$) medan de andra reaktanterna är
färglösa. (\ce{Fe^3+} har en extinktions koefficient på XXX \si{\per\Molar\per\cm}).

Spektrofotometern registrerar transmissionen ($T = I/I_0$) vilket omvanldas till absorbans enligt:

\begin{equation}
  \label{eq:lambert-beer}
  A = -\log_{10}(\frac{I}{I_0})
\end{equation}

Lambert-Beer's lag visar att absobansen är linjärt beroende av koncentrationen av
det absorberande specien (det färgade ämnet).

\begin{equation}
  \label{eq:lambert-beer}
  A = \epsilon c l
\end{equation}

där $A$ är absorbansen, $\epsilon$ extinktionskoefficienten vid den valda våglängden och $l$ kyvettlängden.

Uppgifterna som skall lösas i denna laboration är:
\begin{enumerate}
\item $k_f$ för 8 olika temperaturer
\item Från temperaturberoendet för $k_f$ bestämma frekvensfaktorn och
  aktiverings energin enligt Arrhenius ekvation.
\item Frivillig extra uppgift: istället för aktiverings energin kan vi försöka 
  uppskatta $\Delta H^{\ddag}$ och $\Delta S^{\ddag}$ från transition state teorin
  (se bilaga X).
\end{enumerate}

\begin{equation}
  \label{eq:scn-rate}
  \frac{d[\ce{SCN-}]}{dt} = k_b[\ce{FeSCN^2+}] - k_f[\ce{Fe^3+}][\ce{SCN-}]
\end{equation}

Frågan är nu hur man skall bestämma $k_f$. För det första behöver vi ett funktionsuttryck
för [\ce{FeSCN^2+}]. Enklast är kanske i detta skede konstatera att under antagandet att
vi inte har någon mängd \ce{FeSCN^2+} vid reaktionens start gäller:

\begin{equation}
  \label{eq:fescn-scn-rel}
  [\ce{FeSCN^2+}] = [\ce{SCN-}]_0 - [\ce{SCN-}]
\end{equation}

vilket låter oss fokusera på att lösa \cref{eq:scn-rate}.

Detta kan göras med olika grad av förenklingar. Låt oss studera dem nedan.

\subsection{Irreversibel pseudo första ordningens reaktion}
Jämviktskonstanten visar att den ``framåtgående'' reaktionen (bildandet av \ce{FeSCN^2+})
är den dominerande. Vidare har vi valt att låta $[\ce{Fe^3+}]_0=10[\ce{SCN-}]_0$ vilket
betyder att koncentrationen järn(III) är ganska konstant under reaktionens gång. Om vi
utnyttjar dessa antaganden och förenklar \cref{eq:scn-rate} till:

\begin{equation}
  \label{eq:scn-pseudo-rate}
  \frac{d[\ce{SCN-}]}{dt} = -k_f[\ce{Fe^3+}][\ce{SCN-}] = -k'[\ce{SCN-}] \\
\end{equation}

där $k' = k_f[\ce{Fe^3+}]$. \cref{eq:scn-rate} har en enkel lösning:

\begin{align}
  \int_{[\ce{SCN-}]_0}^{[\ce{SCN-}]_{p}} \frac{dx}{x} &= -k'\int_0^{t}d\tau \\
  \Big[ \log{x} \Big]_{[\ce{SCN-}]_0}^{[\ce{SCN-}]_{p}} &= -k't \\
  \log{[\ce{SCN-}]_{p}} - \log{[\ce{SCN-}]_{0}} &= -k't\\
  [\ce{SCN-}]_{p} &= [\ce{SCN-}]_0e^{-k't}
\end{align}

där $[\ce{SCN-}]_{p}$ betecknar pseudo-första ordningens approximation
av thiocyanat jonskoncentrationen vid tiden $t$, vilket från \cref{eq:fescn-scn-rel}
ger:

\begin{equation}
  [\ce{FeSCN^2+}]_{p}=[\ce{SCN-}]_0(1 - e^{-k't})
\end{equation}

Se bilaga \# för ett räkne exempel där vi manuellt beräknar k' med linjär regression
från absorbans data.

\subsection{Reversibel pseudo första ordningens reaktion}
Ett steg mot en mer korrekt beskrivning är att även beakta bakåt
reaktionen (vi betraktar fortfarande [\ce{Fe^3+}] som konstant). Priset
vi får betala är att vi inte längre kan använda oss av linjär regression.
Härledningen blir:
\input{derivations/rev_unary_1}



\subsection{Irreversibel bimolekylär kinetik}
En mer korrekt behandling är att beakta tidsberoendet av [\ce{Fe^3+}].
För enkelhetens skull betraktar vi fortfarande endast den framåt gående reaktionen.
För läslighetens skull betecknar vi från och med nu [\ce{FeSCN^2+}], [\ce{Fe^3+}] 
och [\ce{SCN-}] och  med variablerna $x$, $y$ och $z$ och de initiala koncentrationerna
med respektive versaler $X$, $Y$ och $Z$. Vi kan då beskriva koncentrationerna vid
tiden $t$ enligt:
\begin{center}
\begin{tabular}{rccccc}
        & \ce{Fe^3+} & + & \ce{SCN-} & \ce{<=>>[k_f][k_b]} & \ce{FeSCN^2+} \\
  $t=0$ &     $Y$    &   &    $Z$    &                    &      $X$        \\
  $t>0$ &  $y=Y+X-x$ &   & $z=Z+X-x$ &                    &      $x$        \\
  $t>0, X=0$ &  $y=Y+x$ &   & $z=Z-x$ &                    &      $x$        \\
\end{tabular}
\end{center}

härledningarna nedan baseras - för läslighets skull - på sista raden, $X=0$.
Vi ser att vi endast har en beroende variabel och \cref{eq:scn-rate} ger vid
försummandet av bakåtreaktionen följande integral:

\input{derivations/irrev_binary_1}
% \begin{align}
%   \int_0^x \frac{d\chi}{(Y-\chi)(Z-\chi)} &= k_f\int_0^{t}d\tau \\
%   \frac{1}{Y-Z} \Big[ \log{\left( \frac{Y-\chi}{Z-\chi} \right)} \Big]_0^x &= k_ft
% \end{align}

nästa steg är att slå upp integralen i exmepelvis BETA Handbook of
Mathematics, lös för hand med partialbråks uppdelning  eller använda
ett CAS\footnote{  Computer Algebra System - exempelvis Mathematica,
  Maple, Maxima, SymPy m.fl.}. Friställandet av vår beroende variabel $x$
till ett explicit uttryck i den oberoende variabeln $t$ blir: 

\input{derivations/irrev_binary_2}
% \begin{align}
%   \log{\left( \frac{Y-x}{Z-x} \right)} &= k_ft(Y-Z) + \log{\left( \frac{Y}{Z} \right)} \\
%   \frac{Y-x}{Z-x} &= \frac{Y}{Z}\underbrace{e^{k_ft(Y-Z)}}_{=C} \\
%   Z(Y-x) &= (Z-x)YC \\
%   (YC-Z)x &= ZY(C-1) \\
%   x &= \frac{ZY(C-1)}{YC-Z} \\
%   x &= \frac{ZY(e^{k_ft(Y-Z)}-1)}{Ye^{k_ft(Y-Z)}-Z}
% \end{align}

\subsection{Reversibel bimolekylär kinetik}

\input{derivations/rev_binary_1}
\input{derivations/rev_binary_2}
\input{derivations/rev_binary_3}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
